# Dasar Pemrograman Golang

[Golang](https://golang.org/), atau Go adalah bahasa pemrograman yang lahir di tahun 2009. Golang memiliki banyak kelebihan, terbukti dengan banyaknya perusahaan besar yang [menggunakan bahasa ini](https://github.com/golang/go/wiki/GoUsers) dalam pengembangan produk-produk mereka, hingga level production tentunya.

Ebook ini merupakan salah satu dari sekian banyak referensi yang bisa dijadikan bahan belajar pemrograman Go. Topik-topik yang disediakan sangat bervariasi mulai dari hal yang basic (dari 0), hingga chapter yang sifatnya advance.

<a href="https://www.producthunt.com/products/dasar-pemrograman-golang-ebook?utm_source=badge-follow&utm_medium=badge&utm_souce=badge-dasar&#0045;pemrograman&#0045;golang&#0045;ebook" target="_blank"><img src="https://api.producthunt.com/widgets/embed-image/v1/follow.svg?product_id=517096&theme=light" alt="Dasar&#0032;Pemrograman&#0032;Golang&#0032;Ebook - Belajar&#0032;pemrograman&#0032;golang&#0032;mulai&#0032;dari&#0032;0&#0044;&#0032;gratis&#0033; | Product Hunt" style="width: 250px; height: 54px;" width="250" height="54" /></a>

Ada total sekitar <b>120 chapter</b> yang dibahas dalam ebook ini. Kumpulan chapter tersebut dibagi menjadi 4 kategori besar yang berurutan dan berkesinambungan satu sama lain.

<ol type="A">
	<li>
		<b>Pemrograman Go Dasar</b>. Pada bagian ini topik yang dibahas sangat dasar, cocok untuk orang yang belum pernah tau atau belum menggunakan bahasa Go. Pembahasan dimulai dari instalasi, eksekusi, hello word, dilanjutkan dengan topik seperti pembahasan beberapa keyword Go, pointer, struct, interface, reflect, goroutine, channel, date time, dan lainnya.
	</li>
	<li>
		<b>Pemrograman Web Go Dasar</b>. Pada bagian ini kita akan fokus belajar ilmu dasar yang diperlukan untuk pengembangan aplikasi web menggunakan Go, di antaranya seperti: routing, multiplexer, middleware, cookie, dan lainnya. Pada chapter ini kita tidak menggunakan framework atau library external, hanya menggunakan API internal yang disediakan Go saja.
	</li>
	<li>
		<b>Pemrograman Go Lanjut</b>. Di bagian ini akan mulai dibahas topik yang lebih advance, beberapa di antaranya akan menggunakan library-library Go yang sudah cukup terkenal di komunitas. Topik-topik tersebut antara lain: http, ssl, cors, crsf, mail, pdf, excel, ftp, ssh, web socket, protobuf, gRPC + protobuf, atau topik advance web atau non-web lainnya.
	</li>
	<li>
		<b>Studi Kasus</b>. Di bagian ini akan dibahas mengenai Proof of Concept dari problem solving kasus penerapan aplikasi Go di real project.
	</li>
</ol>

Versi e-book: **((VERSION))**, dan versi Go **1.18.5**.

## Download File E-book (pdf, epub, mobi)

Ebook ini bisa di-download dalam beberapa pilihan format:

<!---
- [PDF](https://github.com/novalagung/dasarpemrogramangolang/raw/ebooks/dasarpemrogramangolang.pdf?v=((VERSION)))
- [ePub](https://github.com/novalagung/dasarpemrogramangolang/raw/ebooks/dasarpemrogramangolang.epub?v=((VERSION)))
- [Mobi](https://github.com/novalagung/dasarpemrogramangolang/raw/ebooks/dasarpemrogramangolang.mobi?v=((VERSION)))
--->

- [PDF](https://dasarpemrogramangolang.novalagung.com/dasarpemrogramangolang.pdf?v=((VERSION)))
- [ePub](https://dasarpemrogramangolang.novalagung.com/dasarpemrogramangolang.epub?v=((VERSION)))
- [Mobi](https://dasarpemrogramangolang.novalagung.com/dasarpemrogramangolang.mobi?v=((VERSION)))

Untuk mendapatkan konten buku yang paling update, silakan baca langsung versi web secara online atau download ulang e-book versi terbaru.

## Source Code Praktek

Source code contoh-contoh program bisa diunduh di [github.com/novalagung/dasarpemrogramangolang-example](https://github.com/novalagung/dasarpemrogramangolang-example). Dianjurkan untuk tidak copy-paste dari source code dalam proses belajar, usahakan untuk menulis sendiri kode program agar cepat terbiasa dengan bahasa Go.

## Kontribusi

Ebook ini merupakan project open source, jadi teruntuk siapapun yang ingin berkontribusi silakan langsung saja cek [github.com/novalagung/dasarpemrogramangolang](https://github.com/novalagung/dasarpemrogramangolang). Cek juga [laman kontributor](https://dasarpemrogramangolang.novalagung.com/CONTRIBUTORS.html) untuk melihat list kontributor.

## Lisensi dan Status FOSSA

Ebook Dasar Pemrograman Go gratis untuk disebarluaskan secara bebas, baik untuk komersil maupun tidak, dengan catatan harus disertakan credit sumber aslinya (yaitu **Dasar Pemrograman Golang** atau **novalagung**) dan tidak mengubah lisensi aslinya (yaitu **CC BY-SA 4.0**). Lebih detailnya silakan cek halaman [lisensi dan distribusi konten](https://dasarpemrogramangolang.novalagung.com/LICENSE.html).

[![FOSSA Status](https://app.fossa.io/api/projects/git%2Bgithub.com%2Fnovalagung%2Fdasarpemrogramangolang.svg?type=large)](https://app.fossa.io/projects/git%2Bgithub.com%2Fnovalagung%2Fdasarpemrogramangolang?ref=badge_large)

## Author

Ebook ini dibuat oleh **Noval Agung Prayogo**. Untuk pertanyaan, kritik, dan saran, silakan drop email ke [caknopal@gmail.com](mailto:caknopal@gmail.com).
